\documentclass[french,a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\begin{document}
\part*{Licence Art Libre 1.3 (LAL 1.3)}
\section{Préambule}

Avec la Licence Art Libre (LAL), l'autorisation est donnée de copier, de
diffuser et de transformer librement les œuvres dans le respect des
droits de l'auteur.

Loin d'ignorer ces droits, la Licence Art Libre les reconnaît et les
protège. Elle en reformule l'exercice en permettant à tout un chacun
de faire un usage créatif des productions de l'esprit quels que soient
leur genre et leur forme d'expression.

Si, en règle générale, l'application du droit d'auteur conduit à
restreindre l'accès aux œuvres de l'esprit, la Licence Art Libre, au
contraire, le favorise. L'intention est d'autoriser l'utilisation des
ressources d'une œuvre ; créer de nouvelles conditions de création
pour amplifier les possibilités de création. La Licence Art Libre
permet d'avoir jouissance des œuvres tout en reconnaissant les droits
et les responsabilités de chacun.

Avec le développement du numérique, l'invention d'internet et des
logiciels libres, les modalités de création ont évolué : les
productions de l'esprit s'offrent naturellement à la circulation, à
l'échange et aux transformations. Elles se prêtent favorablement à la
réalisation d'œuvres communes que chacun peut augmenter pour
l'avantage de tous.

C'est la raison essentielle de la Licence Art Libre : promouvoir et
protéger ces productions de l'esprit selon les principes du copyleft :
liberté d'usage, de copie, de diffusion, de transformation et
interdiction d'appropriation exclusive.

\section{Définitions}

Nous désignons par \og~œuvre~\fg, autant l'œuvre initiale, les œuvres
conséquentes, que l'œuvre commune telles que définies ci-après :

\begin{description}
    \item[L'œuvre commune :] Il s'agit d'une œuvre qui comprend
    l'œuvre initiale ainsi que toutes les contributions postérieures
    (les originaux conséquents et les copies). Elle est créée à
    l'initiative de l'auteur initial qui par cette licence définit les
    conditions selon lesquelles les contributions sont faites.

    \item[L'œuvre initiale :] C'est-à-dire l'œuvre créée par
    l'initiateur de l'œuvre commune dont les copies vont être
    modifiées par qui le souhaite.

    \item[Les œuvres conséquentes :] C'est-à-dire les contributions
    des auteurs qui participent à la formation de l'œuvre commune en
    faisant usage des droits de reproduction, de diffusion et de
    modification que leur confère la licence.

    \item[Originaux (sources ou ressources de l'œuvre) :] Chaque
    exemplaire daté de l'œuvre initiale ou conséquente que leurs
    auteurs présentent comme référence pour toutes actualisations,
    interprétations, copies ou reproductions ultérieures.

    \item[Copie :] Toute reproduction d'un original au sens de cette
    licence.

\end{description}

\section{OBJET}
Cette licence a pour objet de définir les conditions selon lesquelles
vous pouvez jouir librement de l'œuvre.

\section{L'ÉTENDUE DE LA JOUISSANCE}
Cette œuvre est soumise au droit d'auteur, et l'auteur par cette
licence vous indique quelles sont vos libertés pour la copier, la
diffuser et la modifier.

\subsection{LA LIBERTÉ DE COPIER (OU DE REPRODUCTION)}
Vous avez la liberté de copier cette œuvre pour vous, vos amis ou
toute autre personne, quelle que soit la technique employée.

\subsection{LA LIBERTÉ DE DIFFUSER (INTERPRÉTER, REPRÉSENTER, DISTRIBUER)}
Vous pouvez diffuser librement les copies de ces œuvres, modifiées ou
non, quel que soit le support, quel que soit le lieu, à titre onéreux
ou gratuit, si vous respectez toutes les conditions suivantes :
\begin{itemize}
    \item joindre aux copies cette licence à l'identique ou indiquer
    précisément o\`u se trouve la licence ;
    \item indiquer au destinataire le nom de chaque auteur des
    originaux, y compris le v\^otre si vous avez modifié l'œuvre ;
    \item indiquer au destinataire o\`u il pourrait avoir accès aux
    originaux (initiaux et/ou conséquents).
\end{itemize}

Les auteurs des originaux pourront, s'ils le souhaitent, vous
autoriser à diffuser l'original dans les mêmes conditions que les
copies.

\subsection{LA LIBERTÉ DE MODIFIER}
Vous avez la liberté de modifier les copies des originaux (initiaux et
conséquents) dans le respect des conditions suivantes :
\begin{itemize}
    \item celles prévues à l'article 2.2 en cas de diffusion de la
    copie modifiée ;
    \item indiquer qu'il s'agit d'une œuvre modifiée et, si possible,
    la nature de la modification ;
    \item diffuser cette œuvre conséquente avec la même licence ou
    avec toute licence compatible ; Les auteurs des originaux
    pourront, s'ils le souhaitent, vous autoriser à modifier
    l'original dans les mêmes conditions que les copies.
\end{itemize}

\section{DROITS CONNEXES}
Les actes donnant lieu à des droits d'auteur ou des droits voisins ne
doivent pas constituer un obstacle aux libertés conférées par cette
licence.

C'est pourquoi, par exemple, les interprétations doivent être soumises
à la même licence ou une licence compatible. De même, l'intégration de
l'œuvre à une base de données, une compilation ou une anthologie ne
doit pas faire obstacle à la jouissance de l'œuvre telle que définie
par cette licence.

\section{L' INTEGRATION DE L'OEUVRE}
Toute intégration de cette œuvre à un ensemble non soumis à la LAL
doit assurer l'exercice des libertés conférées par cette licence.

Si l'œuvre n'est plus accessible indépendamment de l'ensemble, alors
l'intégration n'est possible qu'à condition que l'ensemble soit soumis
à la LAL ou une licence compatible.

\section{CRITERES DE COMPATIBILITÉ}
Une licence est compatible avec la LAL si et seulement si :
\begin{itemize}
    \item elle accorde l'autorisation de copier, diffuser et modifier
    des copies de l'œuvre, y compris à des fins lucratives, et sans
    autres restrictions que celles qu'impose le respect des autres
    critères de compatibilité ;
    \item elle garantit la paternité de l'œuvre et l'accès aux
    versions antérieures de l'œuvre quand cet accès est possible ;
    \item elle reconnaît la LAL également compatible (réciprocité) ;
    \item elle impose que les modifications faites sur l'œuvre soient
    soumises à la même licence ou encore à une licence répondant aux
    critères de compatibilité posés par la LAL.
\end{itemize}

\section{VOS DROITS INTELLECTUELS}
La LAL n'a pas pour objet de nier vos droits d'auteur sur votre
contribution ni vos droits connexes. En choisissant de contribuer à
l'évolution de cette œuvre commune, vous acceptez seulement d'offrir
aux autres les mêmes autorisations sur votre contribution que celles
qui vous ont été accordées par cette licence. Ces autorisations
n'entraînent pas un désaisissement de vos droits intellectuels.

\section{VOS RESPONSABILITES}
La liberté de jouir de l'œuvre tel que permis par la LAL (liberté de
copier, diffuser, modifier) implique pour chacun la responsabilité de
ses propres faits.

\section{LA DURÉE DE LA LICENCE}
Cette licence prend effet dès votre acceptation de ses
dispositions. Le fait de copier, de diffuser, ou de modifier l'œuvre
constitue une acceptation tacite.

Cette licence a pour durée la durée des droits d'auteur attachés à
l'œuvre. Si vous ne respectez pas les termes de cette licence, vous
perdez automatiquement les droits qu'elle vous confère.

Si le régime juridique auquel vous êtes soumis ne vous permet pas de
respecter les termes de cette licence, vous ne pouvez pas vous
prévaloir des libertés qu'elle confère.

\section{LES DIFFÉRENTES VERSIONS DE LA LICENCE}
Cette licence pourra être modifiée régulièrement, en vue de son
amélioration, par ses auteurs (les acteurs du mouvement Copyleft
Attitude) sous la forme de nouvelles versions numérotées.

Vous avez toujours le choix entre vous contenter des dispositions
contenues dans la version de la LAL sous laquelle la copie vous a été
communiquée ou alors, vous prévaloir des dispositions d'une des
versions ultérieures.

\section{LES SOUS-LICENCES}
Les sous-licences ne sont pas autorisées par la présente. Toute
personne qui souhaite bénéficier des libertés qu'elle confère sera
liée directement aux auteurs de l'œuvre commune.

\section{LE CONTEXTE JURIDIQUE}
Cette licence est rédigée en référence au droit fran\c{c}ais et à la
Convention de Berne relative au droit d'auteur.

\end{document}
